Par ironie, je dirais qu'Adam est tombé malade à la vitesse de la lumière. C'était un printemps tout à fait normal après un hiver normal. La pluie et le soleil alternait tranquillement pour redonner vie à la terre meurtrie. Ce renouveau du fourmillement survenait de toute part et les jardins des Mulligan ne faisait pas exception. Il y avait maintenant des arbres en fleurs, de l'herbe grasse, humide et verte, et des animaux qui sortaient pour montrer au monde les fondements de leur existence. Toutes les sensations revenaient d'un long hibernage : c'était une symphonie assourdissante de couleurs parfumées et de vives odeurs. On avait là la chaleur de la vie, nous venant du soleil et rebondissant sur tous ces nouveaux miroirs de vie. Il y avait là un réel champ de mine, chaque pas pouvait donner la mort tant la vie s'était incrustée dans en toutes choses. C'était dans cette herbe infestée qu'Adam eut son premier vertige à 54 ans qui l'a mené à un malaise et à son lit. Là alors commence la spirale descendante. Il se réveilla hébété, entouré par les plus grands médecins de la région, qui espéraient sûrement recevoir une grosse récompense pour leur travail. Ils étaient pourtant formels : aucun gros problème physique détecté, il n'était pas spécialement malade. Ils le conseillèrent tout de même de se ménager, même s'il ne se sentait pas faible lui-même. Il avait pourtant du travail prévu ce jour-là, il a donc congédié les médecins pour pouvoir se rendre chez son client. Il a pu signer son contrat mais il était profondément affecté par cette perte de contrôle. Le soir, en rédigeant ses rapports, il vit sa main trembler et senti sa vue se troubler. Il s'acharna à finir son travail mais dû abandonner avant la fin car il tombait de fatigue. Son majordome le mit dans le lit, lui était dans le déni. Il était là, les yeux ouverts, incapable de dormir et pourtant si fatigué. Il resta ainsi plus de 11 heures. À la fin il voyait tout si blanc qu'il pensait que le Soleil était entré par la fenêtre. Il était dans un état second, dans un tiers espace. Une voiture allant si vite et avec un angle si peu conventionnel qu'elle passe à travers les limites du monde pour tomber dans le néant, où des flashs de couleurs alternent pour amuser ou hypnotiser l'esprit. Ouais, c'est le muscle de l'existence qui claque après un énième effort. Il voyait tout ce qu'il voulait faire, la somme de toutes ses volontés qui animaient son corps. Mais il voyait aussi les contours de l'étendu de celui-ci. Et pourtant, aucune douleur, juste une incapacité de mettre en œuvre ses créations de l'esprit. Mais c'était surtout le manque de symptôme, le manque de causes et l'incompréhension des médecins qui le rendait fou. Sa rigueur scientifique l'empêchait d'imaginer un phénomène qu'il ne pouvait pas décortiquer en petits éléments assimilables. Et pour la première fois il se rendait compte qu'il n'avait pas le contrôle. 

Un éclair survint, plus soudain encore que l'arrivée de la maladie, un seul instant tout blanc. C'était alors une compréhension totale du soi en une liste exhaustive d'interactions et d'éléments. Il pouvait suivre sa respiration et l'air parcourir tout son corps, de sa bouche aux poumons au sang puis aux membres. L'espace d'un instant, il se voyait en rayon X, il pouvait même suivre ses réflexions comme provenant non pas d'un libre-arbitre mais d'une succession de petits chocs électriques dans son cerveau. C'est après de longues minutes qu'il justifiait ces agitations mentales en les faisant passer pour ses propres choix. 

C'était l'ultime introspection, la grande machine de l'humain s'affichait devant lui, lui montrant tous ses secrets sans pitié. 

Un retour à la ville s'imposait, d'abord pour regagner son Empire mais aussi pour ne plus vivre dans cet galerie des glaces qui l'avait mis à nu. De retour dans son usine principale, il retrouvait le calcul, la logique, le rationnel qu'il avait perdu dans les terres sauvages. Il voyait qu'il ne pouvait tout posséder, tout conquérir. Qu'à cela ne tienne, il allait revenir en terrain conquis. Mais le feu était né ici, la guerre civile menaçait. L'usine originelle, au bord de la rivière, était devenue noire du fait de la pollution et de la prédominence du charbon. Son frère tenait à contrôler cette ferveur mais participait aux tensions. Adam était alors de son côté, il fallait que tout cela se calme. C'est drôle comme on préfère la répression lorsqu'on ne comprend pas un phénomène. 

Vouloir mais ne plus pouvoir, deux verbes qu'Adam utilisait pourtant de manière égale, ne voyant aucune différence tant il avait inconsciemment construit jusque là ses désirs en fonction de ses capacités. L'électricité neuronale l'avait guidé en mode automatique et il ne pouvait faire la même chose manuellement. Dernier espoir, regagner le domaine familial.